\chapter{Brukertest: første prototype} \label{chap:brukertest}

\textbf{Oppgaver}
Denne prototypetesten er basert på Kåres situasjon som er beskrevet i vedlegg~\ref{chap:kaare}.  

\begin{enumerate}
\item Brukernavnet ditt er “kåre”, og passordet ditt er “1234”. Logg på Mine Medisiner.
\item Du er forstoppet. Finn ut hvorfor ved hjelp av Mine Medisiner.
\item Du skal lage dosett for den kommende uka, men du husker ikke hvilke legemidler du skal ta og når du skal ta de. Bruk Mine Medisiner til å finne informasjonen nødvendig for å lage dosetten.
\item Når du skal ta legemidlene dine putter du alle i munnen, tygger de og skylder de ned med en stor kopp kaffe. Bruk Mine Medisiner til å finne ut om det er bedre måter å ta legemidlene dine på. Bruk Albyl-E som eksempel.
\item Du tar Albyl-E. Bruk Mine Medisiner til å finne årsaken til at du tar Albyl-E.
\item Bruk Mine Medisiner til å finne mulige bivirkninger av å ta Albyl-E.
\item Doktoren din har forskrevet Voltaren til deg, og du har sluttet å ta Amaryl.
\begin{enumerate}
\item Fjern Amaryl fra din legemiddelliste.
\item Legg til Voltaren 50 mg, 1 tablett 3 ganger om dagen.
\end{enumerate}
\item Du ønsker å huske at Albyl-E og Dispril er det samme. Bruk Alby-E for å legge til et notat om dette.
\item Du lurer på om du egentlig burde ta Voltaren med tanke på de andre legemidlene du også tar. Bruk Mine Medisiner til å finne informasjon som tilsier om du burde ta Voltaren sammen med de andre legemidlene dine.
\item Når du ser på grafen over dine legemidler ser du at Voltaren og Albyl-E kan gi gastrointestinale blødninger. Hva er gastrointestinale blødninger og hvilke symptomer har gastrointestinale blødnigner?
\item Du er svært interessert i din egen legemiddelsituasjon. Bruk Mine Medisiner til å finne ut mer informasjon om legemidlene du tar. 
\begin{itemize}
\item Hvor leter du for å finne denne informasjonen? 
\item Hva fikk deg til å se der du så etter denne informasjonen? 
\item Hvilken informasjon fant du? 
\item Hvilken informasjon ønsket du å finne, men som du ikke fant? 
\item Gitt denne informasjonen, ville du fjernet eller lagt til noen legemidler i legemiddellisten din?
\end{itemize}
\end{enumerate}

