\chapter{Workshop med sykehusfarmasøyter} \label{chap:1stWorkshop}

\textbf{Informasjon til deltakere:} \\
Vi er tre studenter som går siste året på datateknikk ved NTNU. Vi er nå igang med å skrive mastergraden vår. Den skal handle om å lage et system for å gi informasjon om legemidler til pasienter. Systemet skal være digitalt, og tilgjengelig på elektronisk utstyr som f.eks pc eller nettbrett. 

\textbf{Gjennomføring:}

\textit{Del 1 - Din arbeidshverdag:} 
\begin{enumerate}
\item Forklar din arbeidshverdag
\item Vi forteller at sykehusfarmasøytene skal opptre som om en av oss var en pasient. Vi gir dem en tekstlig beskrivelse av denne pasienten, se vedlegg~\ref{chap:haakon}. Sykehusfarmasøytene skal opptre som om de er på jobb, og spille ut hvordan arbeidet deres videre med denne pasientene utløper seg.
\end{enumerate}

\underline{Tid:} 15min.

\textit{Del 2 spørsmål:}
\begin{enumerate}
\item Hvilken informasjon om legemidler synes du det er viktig at pasienter får?
\item Hvor finner pasienter informasjon om sine legemidler?
\item Hvilken informasjon har pasienter tilgang til i dag?
\item Hvilken informasjon om legemidler har pasienter for lite tilgang til i dag?
\item Hvilken måte mener du er best for å formidle legemiddelinformasjon til pasienter?
\item Hvilke faktorer påvirker hvorvidt legemiddelinformasjon blir fortstått av pasientene?
\end{enumerate}

\underline{Tid:} 15min

\textit{Del 3: Designoppgave}\\
Farmasøytene får utlevert kasuistikker og skal individuelt, uten forhåndsinformasjon og begrensninger, tegne hvordan de vil presentere informasjon og hvilken informasjon de velger å inkludere. Be farmasøytene tegne flere alternativer til løsning. 

\underline{Tid:} ca 20 min. 

\textit{Del 4: Diskusjon} \\
Farmasøytene går gjennom resultatene av forrige tegneoppgave i fellesskap og velger en løsning de ønsker å jobbe videre med. 
\begin{enumerate}
\item Hvorfor valgte dere den løsningen?
\item Hvorfor er akkurat den informasjonen inkludert?
\item Hvorfor er annen info utelatt?
\item Er det noe dere ser nå at burde vært med?
\end{enumerate}
